\section{Programmer un DSP}

Programmer un DSP ne se fait pas comme sur AP et GPP.
Il faut faire un code optimisé pour un DSP pour que l'utilisation d'un DSP ait du sens.
En effet, un code simple et élégant ne tire généralement pas partie des capacités d'un DSP.
On passe donc souvent par plusieurs étapes pour programmer un DSP.

\subsection{Tests}

Tout d'abord, on définit des tests.
Un test donne des données en entrée et vérifie que le programme retourne les données attendues.
Les tests, s'ils y sont bien écrits, permettent donc de s'assurer que le programme fait ce que l'on attend de lui.
Dit d'une autre manière, les tests sont une seconde écriture du code en espérant ne pas s'être trompé au moins une fois.

\subsection{Prototypage}

Le prototypage consiste à faire l'algorithme d'une manière simple et élégante avec un ou des outils de haut niveau.
On peut par exemple utiliser :
\begin{itemize}
\item
  le langage \href{https://www.python.org/}{Python}
  (potentiellement avec \href{http://www.numpy.org/}{la librairie numpy} et \href{https://ipython.org/}{l'interface IPython})
\item
  le langage \href{https://gnu.org/software/octave/}{GNU Octave}
  et son interface graphique à partir de la version 4
  (ou MATLAB\textsuperscript{®} si on ne tient pas à sa liberté)
\item le langage \href{http://www.scilab.org/}{Scilab} et son interface graphique
\item le langage \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/JavaScript}{JavaScript}
\item
  le langage \href{https://www.r-project.org/}{GNU R}
  (potentiellement avec l'IDE \href{https://www.rstudio.com/}{RStudio})
\item l'interface graphique \href{https://jupyter.org/}{Jupyter} pour de nombreux langages de programmation
\end{itemize}

\subsection{Programmation en langage compilable}

On programme ensuite dans un ou plusieurs langages compilables en binaire.
Généralement, on utilise un ou des langages à typage statique (il faut déclarer les variables) et à typage fort (on ne peut changer le type d'une variable), cela permet au compilateur de faire des vérifications et de produire un exécutable plus sur et déterministe.

Si on utilise plusieurs langages,
c'est souvent pour se rapprocher progressivement du matériel, en passant par exemple du C++ au C.
Sur DSP, le langage final est très souvent le C en 2015 et 2016.

\subsection{Toolchain}

Programmé un DSP ou lui envoyer des données peut être long.
Il est donc utile d'optimiser la toolchain.
Pour plus de confort et de facilité de reprise, il est conseillé de l'automatiser au maximum (makefile, etc).

\subsection{Optimisations}

On ré-écrit le code d'une manière spécialement pensée pour l'architecture du processeur.
Le code est donc moins élégant et généralement plus long.

On utilise peu l'assembleur notamment à cause de sa potentielle complexité, son très faible niveau d'abstraction et sa spécifité à une architecture.
Néanmoins, pour des parties très importantes, il peut être utile de coder en assembleur.

On gère le plus finement possible les composants du DSP, comme la RAM.
Cela permet d'avoir un programme le plus déterministe possible, ce qui peut être essentielle pour des applications temps réel.

En dernière étape, on peut paralléliser des traitements (c'est-à-dire les faire tourner sur plusieurs cœurs).
Dans certains cas, il peut ensuite être pertinant de distribuer les traitements sur plusieurs machines, mais il y a un goulot d'étranglement au niveau de la communication entre les machines.
